% Created 2019-02-02 sáb 10:17
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[letter, 16pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\textit{<2019-02-02 sáb>}}
\title{Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias.\\\medskip
\large I Encuentro Insurgente de Pedagogías Nómadas, Santiago de Chile}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Curso de Programación para Organizaciones Comunitarias.},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Introducción}
\label{sec:org71447f6}

Hoy en día las tecnologías de la información y sus herramientas son clave para
aportar al desarrollo de organizaciones y comunidades. 

Vemos que muchas de ellas están hechas bajo un paradigma de explotación
capitalista como Facebook, Google, Microsoft, Apple. Pero también hay otras que
nacen de iniciativas colectivas y comunitarias como GnuLinux, el Software Libre,
el mundo CopyLeft.

El origen o el diseño de cada tecnología determina el cómo los usuarios se
relacionan e interactuan. Aquellas que tienen un origen en las empresas tienen
como fin crear consumidores o explotar los datos de sus flujos.

El Curso de Programación nace como una iniciativa para crear la capacidad de desarrollar
tecnologías. Con el fin de que quienes participen sean capaces, a futuro, de
poder crear de manera colectiva tecnologías con un pensamiento comunitario desde
su creación, a manera que los y las usuarias sean capaces de experimentar las
tecnologías de manera comunitaria, llamemosle el tecnocomún.

\section{La historia}
\label{sec:orgaf5ae9b}

En la experiencia que tengo participando activamente en el campo de lo social,
difundiendo las ideas de las tecnologías libres y el Copyleft, también
estudiando y desarrollando los conceptos de bienes comunes o, simplemente,
comunes; es que llegué a la conclusión de la necesidad de que exista una fuerza
capaz de crear tecnología que aporte al desarrollo de los comunes.

Consideré el uso del sistema operativo libre GnuLinux y todo su potencial para poder
controlar y crear interacción con el computador, con lenguajes que permiten
hacer completos análisis de los datos y la información disponibles, así como
también la posibilidad de desarrollar sistemas web desde cero.

Se dio también la posibilidad de tener apoyo de Crepu, durante los primeros dos
ciclos, además de la facilitación de los espacios físicos.

\section{El curso o programa de contenidos}
\label{sec:org33e96aa}

Por eso, lo dividí en tres niveles o ciclos, que tienen una secuencialidad
importante para quienes aprenden desde cero pero que también tienen su
independencia de los otros.

Previamente, antes de comenzar el curso, realicé un diseño de los temas a tratar
en cada etapa.

\begin{description}
\item[{Ciclo 1: La Terminal}] Consiste en el lenguaje de script bash, comandos de
búsqueda (grep) y edición (sed), creación de archivos y carpetas,
procesamiento de datos (awk), trabajo de fechas. Conceptos claves de un
computador, así como también lo que son las expresiones regulares.

\item[{Ciclo 2: Python, dominar la serpiente}] Consiste en un completo curso para
aprender a programar con el lenguaje \textbf{Python}, la síntaxis, las estructuras
de datos, tipos de datos, algoritmos sencillos, visualización de datos,
progrmación orientada al objeto, concurrencia. Con este lenguaje es
posible, y combinado con el \textbf{Ciclo 1} realizar cualquier tarea.

\item[{Ciclo 3: Django, web con python}] Consiste en un completo curso para aprender
a desarrollar sitios web interactivos desde 0. Utilizando el lenguaje
\textbf{Python}, html, css y js.
\end{description}

\section{La creación de los contenidos}
\label{sec:org0beb97e}

Debido a la complejidad y extensión de los temas me decidí por escribir
previamente  a las clases las guías o el contenido correspondiente.

Para tales efectos el mejor sistema de edición de documentos que he logrado
encontrar hasta el momento es el editor \textbf{Emacs} y el formato o sistema de
documentación \textbf{Org-mode}.

Con esta forma de crear los contenidos se hace posible integrar fácilmente
enlaces, imágenes, tablas, código de ejemplo, etcétera. Además permite exportar
a distintos formatos de manera sencilla en instantes. Por lo que las versiones
finales que ven los estudiantes están en \textbf{html} o \textbf{pdf} que son muy fáciles de
abrir y leer.

Una propiedad adicional que da el tener el curso documentado mediante guias es
que provee la posibilidad de replicar y multiplicar, o realizar múltiples
instancias del curso en distintas partes del territorio, a cargo de alguien
responsable y con los conocimientos mínimos suficientes.

\section{El control de versiones, la herramienta GIT}
\label{sec:orgc51774c}

La herramienta GIT viene del mundo de la informática y se usa para desarrollo de
Software, sirve para hacer seguimiento a cada modificación. De manera que no es
necesario crear nuevos archivos por cada versión, sino que internamente detecta
las líneas de texto modificadas.

Efectivamente, lo que hace es controlar y gestionar \textbf{texto}, por lo que puede
servir para controlar versiones de cualquier documento, sea un libro, una guía,
notas sobre alguna receta, etcétera.

Otra propiedad muy interesante es que permite el trabajo colectivo de muchas
personas para la creación de un texto. Permite abrir versiones alternativas o
ramas que se desarrollan hasta el punto en que la característica deseada está
madura y se integra a la rama principal.

Por estos motivos apuesto e incentivo a todos a aprender a usar esta
herramienta. Será necesario un proceso de liberación tecnológica y de
aprendizaje, que los empoderará para poder realizar de mejor forma sus proyectos.

De esta manera, los contenidos del curso se gestionan y se publican a través de
la plataforma \textbf{Gitlab}.

\begin{description}
\item[{Plataforma Gitlab}] \url{https://gitlab.com/pineiden/curso\_programacion}
\end{description}

\section{El espacio físico y fecha-horas}
\label{sec:orgaf0b3cf}

El lugar en que se realizó el curso, durante los primeros dos ciclos y en parte
del tercero fue en la \textbf{Escuela Cooperativa de Permacultura} y la otra parte en
la \textbf{Escuela Pública Comunitaria}, ambas ubicadas en barrio Matta Sur.

Los días de clases son lunes y jueves a las 19:00 h.

Estas dos iniciativas se caracterizan por proponer otras formas de organizarse,
educarse y llegar a producir.

El cambio se debió a que por parte de la organización del espacio, el curso estaba ocupando horas de \textbf{alta demanda}, 
el tema fue controvertido puesto que no se veía reflejado en el uso real del espacio.

Para evitar más problemas y poder seguir generando espacios de comunicación, como grupo 
"curso" decidimos buscar nuevos espacios para poder trabajar y compartir, es así como 
llegamos con los compañeros de la Escuela Pública Comunitaria, que tienen un interesante trabajo 
territorial con los vecinos, quienes nos abrieron las puertas para poder continuar el 3° ciclo del curso.

\section{La Difusión}
\label{sec:orge65d99b}

Una vez que ya estuvo definida la realización del curso. Se estableció el medio
principal de comunicación, una web wordpress

\begin{description}
\item[{URL}] \url{https://cursoprogramacionoocc.wordpress.com/}
\end{description}

En la que se explica y expone de que trata, además de tener disponible un
formulario de inscripción.

También se usaron como medios redes sociales como \textbf{Facebook} e \textbf{Instagram}

\section{Financiamiento}
\label{sec:orgb7cc85a}

El curso es completamente autogestionado por los participantes.

Los estudiantes pagan un matrícula que está calculada para que, en conjunto, se pueda pagar los costes
de insumos y el tiempo de uso del espacio.

Además se creó un artefacto lógico que si bien, siendo abierta la inscripcción a todas las personas,
se consideró que las las personas que si participan en organizaciones tienen un beneficio de pagar los costes mínimos, el resto de las
otras personas pagan un costo elevado. De esta manera, manteniendo abierta la posibilidad de participación, se cumplió
el objetivo de que el curso estuviera dedicado a quienes si tienen trabajo en organizaciones.

Esto lo veo de manera táctica, ya que al tener una especie de militancia, comprenden un mayor compromiso y 
concientización de las nuevas herramientas. Así como también la potencia de que también puedan 
multiplicar la iniciativa.

\section{Las Clases}
\label{sec:org7617e01}

Cada estudiante con su computador liberado, con el sistema operativo GnuLinux
Debian (de preferencia), se hace seguimiento a las guias de manera secuencial
por sesión. 

Cada guía se compone de ejemplos explicativos, ejercicios grupales y tareas. 

Al principio de cada guía se ven los conceptos o elementos básicos que
construyen los conceptos o elementos más complejos.

En el ciclo 3, de desarrollo web, siendo todo más secuencial es necesario que
los estudiantes que no han asistido se actualicen al punto en que se ha ido desarrollando.

\section{Retroalimentación y Participación}
\label{sec:orgfaa8bb6}

El curso además tiene a disposición un chat en \textbf{Telegram} en dónde se discuten
diversos temas, se informa sobre contenidos extras y sobre los avances del
curso. Todos pueden participar.

Como ha sido la primera vez de realización del curso, hay contenidos y ejemplos
que aún no están completamente bien explicados. Si algún estudiante necesita o expone que es necesario una mayor explicación, 
puede utilizar la plataforma en la que está documentado el curso para agregar 
sus consultas y/o comentarios, es importante destacar que esta plataforma 
utilizada es gitlab, una biblioteca virtual que se comanda con git (programa ya mencionado) y 
que no pertenece a los grandes monopolios, es decir nos apoyamos y 
apoyamos desde lo comunitario.

De esta manera, de forma también colectiva, es posible construir y mejorar los
contenidos del curso.

\section{Proyecciones}
\label{sec:org1fb65ee}

Una de las posibilidades es realizar una revisión de todo el contenido para
publicar el libro y difundirlo (bajo licencia Copyleft).

Otra es continuar complementando con nuevos capítulos de interés para distintos
usos, como trabajar con datos geográficos, paralelización, y mejores ejemplos.

Una proyección importante es generar instancias réplicas del curso que se den en
distintos espacios comunitarios para que se aumente la cantidad de personas
capacitadas en la creación de tecnologías comunes.

Realizar el curso, con mejoras.
\section{Texto Original}
\label{sec:orgda00bb9}

Lo puedes descargar en diferentes formatos \{org, pdf, html, odt\} en:

\begin{description}
\item[{GITLAB}] \url{https://gitlab.com/pineiden/pedagogias-nomades}-
\end{description}
\end{document}